AUR輔助器試用記錄
####################

:date: 2019-04-09 22:51
:lang: zh
:category: 信息技術
:tags: linux, archlinux, AUR, 試用


嘛，衆所周知yaourt項目死掉了，於是出了各種奇奇怪怪的問題。之後也沒有一個佔據統治地位的 :abbr:`AUR Helper (AUR輔助器)` 存在，所以就只能比着 `wiki上的簡單對比 <https://wiki.archlinux.org/index.php/AUR_helpers#Comparison_table>`_ 自己隨便挑挑用。但我又想找個“最好”的，wiki的對比內容並不足夠，於是就逐漸試用各個AUR Helper，故而有此文。

本文嘗試總結自己試用這些AUR Helper的體會，並簡單進行比較。我試用的雖然肯定不是全部，但也爲數不少，故而此文多少可以方便一下其他人（如果有人看的話，咕）。


參與軟件及試用經歷
===================

首先列舉一下我都試用了哪些軟件，然後描述我的試用感受……畢竟萬一這些軟件也死了的話，這篇文章的主體就沒什麼必要看了。

* `trizen <https://github.com/trizen/trizen>`_
* `yay <https://github.com/Jguer/yay>`_
* `aurman <https://github.com/polygamma/aurman>`_ （已死）
* `pikaur <https://github.com/actionless/pikaur>`_
* `rua <https://github.com/vn971/rua>`_ （好像混進來了奇怪的東西？）

在選擇之前，我是抱着尋找一個「和yaourt一樣」的軟件的心態去的，於是找的主要都是pacman wrapper。下面先說明yaourt中哪些功能我很喜歡，然後介紹我對各個AUR Helper的試用體會。說來也有趣，在使用過程中，我發現一些工具提供的一些新功能超出了我的預期，甚至有些連想都未曾想到，但沒有一個軟件完美完成了我所喜歡的yaourt上的功能。

yaourt
-------

因爲yaourt是一個pacman wrapper，所以我在需要混雜倉庫和AUR的時候，都是直接上yaourt的。在yaourt中，如下功能（好吧，可能是所有功能）是我很喜歡，並且希望任何一個AUR Helper都擁有的：

0. 權限！不瞎要權限，需要jail時候jail住
1. 直接丟關鍵詞做命令行參數，helper會去搜索，然後給個列表讓我選擇安裝
2. 可以和普通更新一樣更新AUR的包
3. 升級列表以詳細視圖展開（同時列出版本變化、新包）

（然而在試用了各個其他AUR Helper後，我發現有些功能還真是只有yaourt做了……）

trizen
-------

在yaourt掛掉後，我換用的第一個就是trizen（雖然我現在不太想得起來爲什麼當時選用trizen而不是別的什麼了）。因爲它可以完成我對一個AUR Helper的一切基本要求，所以我用了它相當長一段時間（幾個月到一年的樣子）。

除了基本預期以外，它還有一個我未曾想到的實用功能：列出AUR上的包時同時列出其最後更新日期（並排序）。這點給了我極大方便，因爲時不時會遇到一個軟件在AUR上有數個包的狀況，而有了時間則可以很簡單地進行打分並選擇。

另外，它還會將AUR上該包的近期評論獲取過來並打印出來，這點也挺方便的，畢竟在AUR淘包的時候時不時會碰到有小問題、但評論已經指出或者提供解決方案了的。（然而坑爹的是trizen的自動模式不會跳過這個步驟，仍然會打印出來然後飛快掠過……）

但最後我還是離開了trizen去尋找其他軟件。其中一個次要原因是它是用perl寫的，而主要原因則是它對 `split package <https://wiki.archlinux.org/index.php/PKGBUILD#pkgbase>`_ 的支持很差：

有更新時，split package會被反覆打包（次數是該包所分出的包數）。
由於當時我在自己機子上打包apparmor，而apparmor會分出好幾個子包，這樣每次更新時都要反覆編譯；類似的，linux-apparmor也是，而這個包反覆打包的時間成本太高。

yay
----

我第二個用的是go語言所寫的yay，畢竟我對編譯型語言的喜好是超過了腳本語言帶來的方便的（以及python的更熟悉感）。同樣，這個軟件也可以完成基本要求，而且對split package的支持正常，因而是我直到現在的主力AUR Helper。

在直接用關鍵詞做參數去搜索時，yay返回的結果的排序比較令人意外：不是按字母序，而似乎是按熱度來排。這種排序方法見仁見智，我雖然不太喜歡，但基本還能接受。
應該是出於同樣的因素，trizen的列出日期功能在yay上也沒有。

如果需要（只）更新AUR軟件，可以通過 :code:`yay -Sua` 完成。yay在這一步表現很合理，沒有跟我要root權限（因爲只列出軟件列表）。

但yay在有個地方搞砸了權限：當打算安裝AUR的包，並且該包有倉庫中的依賴的狀況下，在安裝完倉庫中的依賴、即將從AUR下載數據時，yay會跟我要root權限。這個行爲讓我百思不得其解，因爲如果AUR包沒有新的倉庫依賴時，yay是不會跟我要root權限的。

aurman
-------

我使用的第三個是aurman（當然事實上從aurman開始先後順序就無所謂了，因爲是同一天在嘗試，隨意選擇的順序）。整體而言，aurman不是我要的東西，但有個地方我很喜歡。

例如，aurman不支持直接輸入關鍵詞搜索。這樣在看完列表之後，還要手動再敲一遍內容或是複製，實在是麻煩。

再比如aurman對部分參數的解析有些莫名其妙。比方說 :code:`aurman -Sy` 按理說應該提示sudo然後更新索引/數據庫，但aurman跟我說 :code:`!! -y without -u is not allowed!` ……

但aurman最讓我惱火的，則是它自作聰明去 :abbr:`推測 (臆測)` 我的目的。我系統上有個包缺少一個依賴（我故意的），於是在我用aurman做任何事情的時候它都會打算卸載掉那個包，而且 :abbr:`沒有辦法手動干預 (要麼接受，要麼別用)` 。這點是對Arch理念的極大背棄（而我則正是因爲Arch持有這些理念纔選擇用Arch），所以沒什麼說的，走好不送（於是我也沒做其他測試）。

而話說回來，aurman有一個功能我還是很喜歡的：它會類似gentoo那樣從官方下載新聞，然後提示閱讀。說實話，我之前試用gentoo看到這個設計的時候簡直驚爲天人，特別希望Arch也能有一個（因爲進行公告的基本都是很重要的事情，而我又不想沒事就去看）。

pikaur
-------

隨後我試用了pikaur，但因爲下列原因沒有仔細使用，因而對其特性也不甚熟知（有人願意補充的話我很樂意添加進來）。

如用其他AUR Helper一樣，我首先試的是直接加關鍵詞搜索。很不幸，pikaur並不支持該操作。更煩人的是，它不會告訴我說是它不支持，而是跟我要root權限，然後直接轉交給pacman（於是pacman理所當然地跟我說不支持）。

然後我試了 :code:`-Ss` 搜索，嗯，很好很正常，而且還有個小進度條。然而，當我試圖去裝一個AUR上的軟件的時候，pikaur直接跟我要root權限。WTF！？你難道不應該先去檢查一下是不是AUR上的麼？？？

類似地，pikaur有一個選項是僅升級AUR的包，很好。然而當我使用 :code:`pikaur -Sua` 時，呵呵呵呵……還跟我要root權限哦……

另外，很巧的是，當我給過pikaur一次root權限後，再次執行它執行到需要root權限的地方時不會再需要輸入密碼。這意味着pikaur是手動sudo調用了另一個軟件，然而我在 :code:`pacman -Ql pikaur | grep /bin` 中沒有發現其他文件。換言之，pikaur調用了一個 :abbr:`不知道在哪 (非標準執行路徑)` 的軟件。這點讓我實在不放心。

rua
----

嚴格說起來rua並不應該出現在這個列表中，因爲它不是一個pacman wrapper。但這個名字實在是太好了，所以我忍不住去用了一下（然後發現它居然是rust寫的誒）。

然而，試用結果……Hmm……它支持的功能非常 :abbr:`簡單 (原始)` ，甚至連打印列表都沒有，故而對我來說完全不夠用。


總結
======

簡單總結一下，那就是沒有一個軟件達到了我的基本要求，沒有一個可以作爲yaourt的完美替代品。其中很多軟件連權限的自我管理都做不正常，其他功能更是讓我不太能相信……

部分軟件有一些挺喜人的設計，我很希望能有一個AUR Helper在完成yaourt已經做到的功能後（不一定要複製，畢竟yaourt也不是什麼神），去支持一下這些功能。

希望不會兩三年後仍然沒有好的AUR Helper……不然估計到時候要麼已經換到別的發行版（和AUR之事無關），要麼會去自己手擼一個（估計會用Rust寫？）……

